% 2024-04-03
% author: yjw

下面挑选我们的漏洞测试系统在ROS相关项目中检测出的几个典型漏洞进行分析，它们充分
体现了本系统的价值。在Navigation2 Issue\#4177中，我们指出了一个典型的数组越界漏
洞。

Navigation2 系统中的节点会监听 \texttt{\textbackslash costmap}，来更新代价地图信
息，但是缺乏对代价地图信息合法性的检查。如代码段\ref{lst:bug:msg}中的map消
息，width和height字段指出了代价地图的宽高，data字段给出了代价地图的数据。对于正
常消息，$width\times height$应该等于data数组的大小，但这一点对于传输错误或恶意投
放的消息这并不是被严格保证的。

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[]
ros2 topic pub /map nav_msgs/msg/OccupancyGrid "
...
info:
  ...
  width: 2
  height: 2
  ...
data: [-1, 0, 1, 1, -1]  " <- would cause buffer overflow
\end{lstlisting}
  \caption{漏洞\#4177恶意消息}
\label{lst:bug:msg}
\end{figure}

Navigation2 自动导航项目并没有对这一点进行检查，而直接用width和height声明存储
data的数组变量。当\texttt{width}和\texttt{height}大于数组\texttt{data}的实际大小
时，会导致程序访问越界（SEGV）。初始化地图时该bug可能触发，见代码段
\ref{lst:bug:segv}第6行；运行时，如果接收到外部更新的地图信息，也可能触发该问
题，见代码段\ref{lst:bug:segv}第24行。

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=C++]
/* 初始化时可能发生 */
// create the costmap
costmap_ = new unsigned char[size_x_ * size_y_];
for (unsigned int it = 0; it < size_x_ * size_y_; it++) {
  data = map.data[it]; // <- SEGV
  if (data == nav2_util::OCC_GRID_UNKNOWN) {
    costmap_[it] = NO_INFORMATION;
  } else {
    ...
  }
}

/* 过程中也可能发生，比如接收到外部更新的地图信息 */
void CostmapSubscriber::toCostmap2D()
{
  auto msg = std::atomic_load(&costmap_msg_);
	...
  unsigned char * master_array = costmap_->getCharMap();
  unsigned int index = 0;
  for (unsigned int i = 0; i < msg->metadata.size_x; ++i) {
    for (unsigned int j = 0; j < msg->metadata.size_y; ++j) {
      master_array[index] = msg->data[index]; //<-SEGV
      ++index;
    }
  }
}
\end{lstlisting}
  \caption{漏洞\#4177问题代码}
\label{lst:bug:segv}
\end{figure}

在Naviagtion2PR\#3972, PR\#3958, Issue\#3940$^{[13]}$中,我们报告了一个典型的并发
bug，本系统通过插桩延迟技术，找到了Navigation2项目中Costmap结构数据竞争的根本原
因，删除了之前大量不必要的检查。

此bug发生在关闭期间，ROS系统使用Lifecycle状态机机制来管理节点生命周
期，Controller、Planner、 CostmapROS都是具有生命周期的节点，CostmapROS是
Controller和Planner的子节点（独立线程）。当ROS2系统关闭时，Lifecycle状态机发送同
一关闭信号，这三种节点都会直接对该信号进行响应然后执行资源释放程序，此时三者关闭
顺序是不一致且不确定的。

如果子线程CostmapROS节点已经自行释放，Controller或Planner实质失去了对其的控制
权，如果它们仍试图访问CostmapROS，就产生了重复释放（UAF）、资源冲突等一系列并发
问题，如伪代码\ref{lst:bug:issue3972}所示。

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=C++]
// Planner or Controller:
Controller::on_cleanup(const rclcpp_lifecycle::State &){
	costmap_ros_->cleanup() // <-UAF, costmap already cleanup itself.
}
\end{lstlisting}
  \caption{漏洞\#3972问题代码}
  \label{lst:bug:issue3972}
\end{figure}

对于需要频繁开关的机器人节点，关闭期间内存漏洞可能产生严重后果，但往往被开发者忽
略。在 Navigation2 Issue\#4175，PR\#4180，Pull\#4176，和 RclCpp Issue\#2447
$^{[14]}$ 中，我们和ROS2开发者讨论了ROS2节点退出机制可能导致的一些并发问题。

ROS2惯例是将收到订阅消息、收到服务请求的回调函数交给执行器（Executor）执行，因此
执行器线程拥有该回调函数的函数指针，当该回调函数所属的类已被释放，如伪代码
\ref{lst:bug:issue4176}第5行，执行器仍可能访问该回调函数，造成UAF错误。

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=C++]
nav2_util::CallbackReturn
AmclNode::on_cleanup(const rclcpp_lifecycle::State & /*state*/){
  ...
  initial_pose_sub_.rest(); // <- UAF
  
  ...
  executor_thread_.reset();
}

\end{lstlisting}
  \caption{漏洞\#4176问题代码}
  \label{lst:bug:issue4176}
\end{figure}

